\chapter{Telnet BBS简介}
传统的BBS是在Telnet下工作的，多数BBS仍使用Telnet.在Telnet下使用BBS,可以更加高效地操作BBS,
因此建议广大网友使用Telnet的方式上BBS.\footnote{本章内容多来自wikipedia}
\section{什么是Telnet BBS}
Telnet协议\footnote{\url{http://zh.wikipedia.org/wiki/Telnet}}是TCP/IP协议族的其中之一，是Internet远端登录服务的标准协议和主要方式，常用于网页服务器的远端控制，可供使用者在本地主机执行远端主机上的工作。

电子布告栏系统（英语：Bulletin Board System，缩写BBS）\footnote{\url{http://zh.wikipedia.org/wiki/BBS}}是一种网站系统，是目前流行网络论坛的前身，它允许用户使用终端程序通过调制解调器拨接或者因特网来进行连接，拥有公告、讨论区、阅读新闻、下载软件、上传数据、与其它用户联机对话等功能。在BBS初期发展时，大部份BBS是由站长（通常被称为SYSOP，SYStem OPerator，原意为系统操作员）业余维护，而另一些则提供收费服务。

早期BBS的型态大多在终端机上以单色或彩色的纯文字呈现画面，并使用调制解调器拨接或telnet协议连接。但随着HTTP网络协议及HTML等网页技术的发展，BBS的型态也转变为网络论坛或网络社区等多元样貌，早期拨接与telnet式的BBS系统则快速式微。然而在香港、台湾以及中国大陆等地的学校中，telnet式的BBS系统仍然非常盛行。由于拨接式BBS早已式微，故在香港、台湾以及中国大陆等地的“BBS”一词通常是专指telnet方式的BBS系统。

\section{Telnet和SSH}
现在的BBS大多提供SSH登录方式。SSH\footnote{\url{http://zh.wikipedia.org/wiki/Secure\_Shell}}是一种加密传输协议，而Telnet是明文传输的。

Telnet用明文传送数据、用户帐号和用户口令，很容易受到中间人（man-in-the-middle）攻击方式的攻击。就是存在另一个人或者一台机器冒充真正的服务器接收用户传给服务器的数据，然后再冒充用户把数据传给真正的服务器。而SSH可以对数据进行加密，有效地解决了这些问题，同时SSH还可以进行数据压缩，加快传输速度。

SSH有密码和Public Key两种认证方式。

\section{常用工具}
\subsection{Windows}
在Windows下，打开命令提示符后，可以直接用telnet程序\footnote{据说从Windows 7开始，系统自带的telnet被删掉了。}连接BBS. 
由于Windows的cmd shell功能过于简单，普通用户一般不用，排版效果也很糟糕，因此一般使用Term软件登录BBS.Windows下常用的Term软件有CTerm,FTerm.
\subsection{*nix(以Linux为例)}
类Unix系统下，系统一般自带telnet和ssh两个程序，也可以用它们上BBS,不少用户直接使用它们上BBS.出于安全考虑，一般使用ssh.

Linux用户刚开始用BBS时会遇到编码问题，就是上BBS会出现乱码。这是因为系统默认是UTF-8编码，而BBS是GBK编码。在终端下用ssh上BBS
的用户可以用以下方法：
\begin{enumerate}
\item 使用Gnome-terminal等高级终端的用户，可以直接设置终端编码为GB18030.
\item 使用xterm,rxvt-unicode等普通终端的，可以利用screen或tmux,如在screen中可以按下\^{}A后输入":endoding gbk",然后上BBS就不会乱码了。
\item 在纯字符界面下(即tty)，可以用zhcon,fbterm等工具启用中文支持。
\end{enumerate}

Term软件功能更强，中文的Term软件默认支持GBK编码，排版更好。Linux下常用的Term软件有FQTerm,QTerm,PCManX,GeManX.


